啟動需量競價抑低用電 台電：應對尖峰用電行之有年
2023-04-19
https://udn.com/news/story/7238/7109428
外界關切台電昨天啟動需量競價抑低用電，且出價最高10元向民間買電，台電表示，需量反應（Demand Response）行之有年，透過以電費扣減為誘因，讓用戶自由選擇參加；以去年為例，平均每度扣減2.95元，前年平均每度扣減則為2.5元。 至於今晚供電狀況，台電發言人吳進忠表示，今天太陽光電、離岸風力發電較昨天好，且中南部可能降雨，讓氣溫下降，因此不會執行需量競價，預估夜尖峰備轉率維持在8%以上。 媒體今天報導，因民營電機組破管、故障，加上高溫用電飆高，台電擔心夜間電力不足，昨天緊急動用「需量競價」措施，出價最高10元向民間買電，最終夜尖峰備轉容量挺住9%，不至於跌到「供電警戒」橘燈。 台電透過新聞稿說明，當電力系統發生如機組無預期故障等突發事件時，「備轉容量就是坐板凳待命的發電機組」，可以調度上場支援，滿足用電需求；以昨天為例，民間汽電共生機組故障，台電透過調度其他機組供電因應，並輔以時間電價、輔助服務及需量反應等彈性措施，確保供電穩定。 台電指出，每年也會持續推陳出新不同的需量反應措施，例如需量競價、時間電價、計畫性調整用電措施、即時性調整用電措施等，提供用戶多元化的選擇。台電於104年推動需量競價，由用戶就其願意減少的用電自訂回饋價格，與其他參與用戶及台電發電機組相互競價，用戶得標後配合減少用電，便可依據自訂價格扣減電費。 針對外界質疑需量競價收購價格高昂，台電指出，並非每度電都以10元收購，業者可以自由報價，依規定，每度「最高」報價可以達到10元，也有可能報價5、6元，台電會根據負載需求收購。 台電表示，因應淨零排碳與能源轉型，各國均將需量反應視為電力系統重要資源，以美國加州已推動的「承載順序」（loading order）為例，即要求電源開發時需以需量反應及再生能源優先，其次才是蓋電廠；德州ERCOT快速反應輔助服務也有50%以上為需量反應。 台電 供電